**黃毓民中國歷史紀錄片系列**，是[黃毓民在](../Page/黃毓民.md "wikilink")[香港有線電視主持的一系列歷史清談節目](../Page/香港有線電視.md "wikilink")。

## 目的

黃毓民在第40集的結尾時提及，這一輯歷史紀錄片的其中一個目的，「在於讓我們得以認清歷史上各個大人物的真實面目，明白到一旦把他們的華衣龍袍脫掉、赤裸裸的站在你我面前，他們都不過是一個凡人。所以，我們在認識歷史之餘，不應該對我們過去的歷史表示厭棄，但更不應該與古時的百姓一樣，期望一位明君現世，而甘心去當這個明君的奴才。相反，我們更應該認清自己的權利，明白到唯有我們把我們天賦的權利重新握在手裡，我們才可以重掌我們生命的話事權，而不用聽命於某幾個國家的領導人。因為一旦這些『英明』的領導人過世，若他們後繼無人的話，結果受苦的始終還是我們這些平民百姓。」

## 十大帝王

**歷史幾「狼」都有—十大帝王**是由[香港有線電視中的娛樂台播出](../Page/香港有線電視.md "wikilink")，由2005年4月9日開始，每逢星期六晚上10:00播放，並由[黃毓民主持](../Page/黃毓民.md "wikilink")，共為十集。其後黃毓民並將內容編寫成書，由香港經濟日報出版社出版。這輯節目，每星期介紹一位中國皇帝如何的「狼」，亦即他們在奪取天下、鞏固權位的過程中，如何運用種種狠毒奸詐的手段來達成目的，所介紹的皇帝全都是耳熟能詳的。包括：

1.  [秦始皇](../Page/秦始皇.md "wikilink") (嬴政)
2.  [漢高祖](../Page/漢高祖.md "wikilink") (劉邦)
3.  [漢武帝](../Page/漢武帝.md "wikilink") (劉徹)
4.  [唐太宗](../Page/唐太宗.md "wikilink") (李世民)
5.  [武則天](../Page/武則天.md "wikilink") (武瞾)
6.  [宋太祖](../Page/宋太祖.md "wikilink") (趙匡胤)
7.  [明太祖](../Page/明太祖.md "wikilink") (朱元璋)
8.  [清聖祖](../Page/清聖祖.md "wikilink") (愛新覺羅·玄燁)
9.  [清世宗](../Page/清世宗.md "wikilink") (愛新覺羅·胤禛)
10. [清高宗](../Page/清高宗.md "wikilink") (愛新覺羅·弘曆)

## 十大權臣

**歷史幾「串」都有—十大權臣**是由[香港有線電視中的娛樂台播出](../Page/香港有線電視.md "wikilink")，每逢星期六晚上10:00播放，並由[黃毓民主持](../Page/黃毓民.md "wikilink")，共為十集。其後黃毓民並將內容編寫成書，由天窗出版社出版。這輯節目，每星期介紹一位中國歷史中的權臣如何「串」，以及如何與當時的君主周旋。總共有十集，包括：

1.  [曹操](../Page/曹操.md "wikilink")(治世能臣　亂世奸雄)(2005年6月18日播映)
2.  [諸葛亮](../Page/諸葛亮.md "wikilink")(鞠躬盡瘁　死而後已)(2005年6月25日播映)
3.  [王導](../Page/王導.md "wikilink")(融合族群　締造[東晉](../Page/東晉.md "wikilink"))(2005年7月2日播映)
4.  [王安石](../Page/王安石.md "wikilink")([變法革新](../Page/熙寧變法.md "wikilink")　不恤人言)(2005年7月9日播映)
5.  [秦檜](../Page/秦檜.md "wikilink")(喪心病狂　逢權所欲)(2005年7月16日播映)
6.  [張居正](../Page/張居正.md "wikilink")(強政勵治　獨裁良相)(2005年7月23日播映)
7.  [魏忠賢](../Page/魏忠賢.md "wikilink")(權閹之最　國之蟊賊)(2005年7月30日播映)
8.  [鰲拜](../Page/鰲拜.md "wikilink")(一代權奸　攬政三朝)(2005年8月6日播映)
9.  [和珅](../Page/和珅.md "wikilink")(奴才[貪官](../Page/貪官.md "wikilink")　斂財誤國)(2005年8月13日播映)
10. [袁世凱](../Page/袁世凱.md "wikilink")(出賣[共和](../Page/中華民國.md "wikilink")　喪權辱國)(2005年8月20日播映)

## 十個敗家君王

**歷史幾「絕」都有—十個敗家君王**是一套於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[有線電視](../Page/有線電視.md "wikilink")[娛樂台播放](../Page/香港有線娛樂台.md "wikilink")，由[黃毓民主持的](../Page/黃毓民.md "wikilink")[歷史](../Page/歷史.md "wikilink")[清談](../Page/清談.md "wikilink")[電視節目](../Page/電視節目.md "wikilink")，於星期六10:00播放，共播出十集。它亦是黃毓民在有線電視同類型的歷史清談節目的第三套。

根據黃毓民所說，「絕」是指這[君王做事很](../Page/君王.md "wikilink")「絕」，不留剩地，另一個意思是指「絕後」，絕了自己[祖先留下來的江山](../Page/祖先.md "wikilink")。

這輯節目總共播了十集：

1.  [吳王夫差](../Page/夫差.md "wikilink")（前496－前473年在位）(2005年8月27日播映)
2.  [秦二世](../Page/秦二世.md "wikilink")（前210－前207年在位）(2005年9月3日播映)
3.  [漢獻帝](../Page/漢獻帝.md "wikilink")（189－220年在位）(2005年9月10日播映)
4.  [隋煬帝](../Page/隋煬帝.md "wikilink")（604－618年在位）(2005年9月17日播映)
5.  [唐玄宗](../Page/唐玄宗.md "wikilink")（712－756年在位）(2005年9月24日播映)
6.  [南唐後主](../Page/李煜.md "wikilink")(2005年10月1日播映)
7.  [宋徽宗](../Page/宋徽宗.md "wikilink")（1100－1125年在位）(2005年10月8日播映)
8.  [宋帝昺](../Page/宋帝昺.md "wikilink")（1278－1279年在位）(2005年10月15日播映)黃毓民表示：宋帝昺並非真正的「敗家」君王，選擇宋帝昺是為了表揚[文天祥](../Page/文天祥.md "wikilink")、[陸秀夫以及](../Page/陸秀夫.md "wikilink")[張世傑](../Page/張世傑.md "wikilink")「宋末三傑」忠義。
9.  [明思宗](../Page/明思宗.md "wikilink")（1627－1644年在位）(2005年10月22日播映)
10. [宣統帝](../Page/宣統帝.md "wikilink")（1908－1912年在位）(2005年10月29日播映)

## 十個權傾天下的女人

**歷史幾「掯」都有—十個權傾天下的女人**是一套於星期六晚上10:00在[香港有線電視的](../Page/香港有線電視.md "wikilink")[娛樂台播出](../Page/香港有線娛樂台.md "wikilink")、之後再於晚上12:30在[有線Ａ台重播](../Page/香港有線A台.md "wikilink")。這一輯節目是黃毓民在有線電視同類型的歷史清談節目的第四套。與過去三輯不同的是：這一次黃毓民從清朝開始往過去數，而不是從古代往現代去數。

根據黃毓民所說，「掯」在[漢語](../Page/漢語.md "wikilink")[字典中有強勁](../Page/字典.md "wikilink")、刁難、威迫的意思。在這一套節目裡，主持人都會從歷朝選出一位當時叱吒風雲的女性，但不再把每集的主角所做過的事與現時的政治環境作比較。

這輯節目總共播了十集：

1.  [慈禧太后](../Page/慈禧太后.md "wikilink")(中國帝政的最後女主)(2005年11月5日)
2.  [孝莊文皇后](../Page/孝莊文皇后.md "wikilink")(亂世賢后)([皇太極皇后](../Page/皇太極.md "wikilink")，2005年11月12日)
3.  [睿智皇后](../Page/萧绰.md "wikilink")(胡族女英豪)([遼景宗皇后](../Page/遼景宗.md "wikilink")，2005年11月19日)
4.  [太平公主](../Page/太平公主.md "wikilink")(武周餘孽)([武則天女兒](../Page/武則天.md "wikilink")，2005年11月26日)
5.  [文成公主](../Page/文成公主.md "wikilink")(盛唐外嫁女)(2005年12月3日)
6.  [北魏](../Page/北魏.md "wikilink")[馮太后](../Page/文成文明皇后.md "wikilink")(外族王朝的漢族當家)(2005年12月10日)
7.  [西晉](../Page/西晉.md "wikilink")[晉惠帝皇后](../Page/晉惠帝.md "wikilink")[賈南風](../Page/賈南風.md "wikilink")(昏君背後的悍婦)(2005年12月17日)
8.  [西漢](../Page/西漢.md "wikilink")[汉元帝皇后](../Page/汉元帝.md "wikilink")[王政君](../Page/王政君.md "wikilink")(篡漢禍源)(即[王莽的姑母](../Page/王莽.md "wikilink")，2005年12月24日)
9.  [西漢](../Page/西漢.md "wikilink")[呂后](../Page/呂雉.md "wikilink")(開國皇后)(2005年12月31日)
10. [戰國](../Page/戰國_\(中國\).md "wikilink")[田齊](../Page/田齊.md "wikilink")[君王后](../Page/君王后.md "wikilink")(毋忘患難情在莒)(2006年1月7日)

## 歷史幾開心都有

1.  金榜題名 (2006年1月14日播映)
2.  母慈子孝 (2006年1月21日播映)
3.  迎春接福 (2006年1月28日播映)
4.  妙談百家姓 (2006年2月4日播映)
5.  才子佳人 (2006年2月12日播映)

## 相關著作

|                                                               |         |         |                        |
| ------------------------------------------------------------- | ------- | ------- | ---------------------- |
| 《歷史幾狼都有──十大帝王》                                                | 經濟日報出版社 | 2005年7月 | ISBN 978-962-6782-74-3 |
| 《歷史幾串都有──十大權臣》[1](http://www.youtube.com/watch?v=Qdk0htpt_aw) | 天窗出版社   | 2006年7月 | ISBN 978-988-9910-38-9 |
| 《歷史幾絕都有──十大敗家君王》                                              | 明報出版社   | 2010年7月 | ISBN 978-988-8081-02-8 |
| 《歷史幾掯都有──十大權傾天下的女人》                                           | 普羅政治學苑  | 2015年7月 | ISBN 978-988-1649-97-3 |
| 《歷史幾狼都有──十大帝王》（修訂版）                                           | 普羅政治學苑  | 2016年8月 | ISBN 978-988-1649-99-7 |

[Category:香港有線電視節目](../Category/香港有線電視節目.md "wikilink")